


\item[121]
Od 1 stycznia 2016 roku, samodzielnie ordynować lek i zawierające określone substancje czynne, mogą pielęgniarki i położne, które ukończyły:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item studia  I stopnia pod warunkiem ukończenia kursu specjalistycznego w tym zakresie,
		\item studia I stopnia lub posiadające tytuł specjalisty w dziedzinie pielęgniarstwa,
		\hlitem studia II stopnia lub posiadające tytuł specjalisty w dziedzinie pielęgniarstwa, pod warunkiem ukończenia kursu specjalistycznego w tym zakresie,
		\item studia II stopnia pod warunkiem ukończenia kursu dokształcającego w tym zakresie.
	\end{enumerate}

Literatura: Ustawa o zawodach pielęgniarki i położnej z dnia 15 lipca 2011 


\item[122]
Pielęgniarka ma prawo odmówić wykonania zlecenia lekarskiego, tylko wtedy, gdy jest to nie zgodne z jej:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item sumieniem,
		\item zakresem posiadanych kwalifikacji,
		\hlitem sumieniem lub z zakresem posiadanych kwalifikacji,
		\item sumieniem lub aktualną wiedzą naukową w dziedzinie pielęgniarstwa.
	\end{enumerate}

Literatura: Ustawa o zawodach pielęgniarki i położnej z dnia 15 lipca 2011


\item[123]
Kodeks etyki zawodowej pielęgniarki i położnej Rzeczypospolitej Polskiej zawiera szereg sformułowań odnoszących się do cech charakteru jakie powinna posiadać pielęgniarka / położna i są to m.in.:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem życzliwość, wyrozumiałość, cierpliwość,
		\item życzliwość, dobroduszność, naiwność,
		\item wyrozumiałość, konformizm, życzliwość,
		\item cierpliwość, małostkowość, życzliwość.
	\end{enumerate}

Literatura: Kodeks etyki zawodowej pielęgniarki i położnej Rzeczypospolitej Polskiej (Uchwała nr 9 IV Krajowy Zjazd Pielęgniarek i Położnych 9.12.2003 r.)

\item[124]
Prawo dostępu do dokumentacji medycznej posiada/ją:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item pacjent i jego rodzina,
		\hlitem pacjent, jego przedstawiciel ustawowy, bądź osoba przez niego upoważniona,
		\item pacjent i jego najbliższa rodzina (małżonek, rodzice i dzieci),
		\item tylko osoba upoważniona przez pacjenta.
	\end{enumerate}

Literatura: Ustawa o prawach pacjenta art.26.

\item[125]
Pielęgniarka, położna nie udzieliła pomocy osobie, która nagle zasłabła na ulicy, lecz szybko oddaliła się z miejsca zdarzenia. Zachowanie takie narażają na poniesienie odpowiedzialności:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item pracowniczej i karnej,
		\hlitem karnej i zawodowej,
		\item pracowniczej,
		\item pracowniczej, karnej i zawodowej.
	\end{enumerate}

Literatura: Ustawa z dnia 1 lipca 2011 r. o samorządzie pielęgniarek i położnych.


\item[136]
Kierowanie przez delegowanie uprawnień przynosi konkretne
korzyści, do których zaliczamy:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem oszczędzanie czasu kierownika,
		\item oszczędzanie czasu pracownika oraz jego lepszą motywację,
		\item rozwój przedsiębiorczości na etapie podstawowym,
		\item efektywniejszą satysfakcję pracownika i przełożonego.
	\end{enumerate}
Literatura: pod red. Ksykiewicz-Dorota A. Zarządzanie w pielęgniarstwie
PZWL str. 87

\item[137]
Czynniki wewnętrzne warunkujące szybkość adaptacji zawodowej
pielęgniarki, to:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem osobowość, kwalifikacje zawodowe, stan fizyczny,
		\item kwalifikacje zawodowe, warunki fizyczne otoczenia,
		\item przejrzysta struktura organizacyjna, osobowość przełożonego,
		\item stan fizyczny, stan wyposażenia organizacji w aparaturę medyczną.
	\end{enumerate}
Literatura: Ksykiewicz-Dorota A. (red.): Zarządzanie w pielęgniarstwie.
Wyd. Czelej, Lublin 2014 s. 225-226.

\item[138]
Praktyka pielęgniarska oparta na dowodach naukowych NIE
obejmuje:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item rozwiązywania problemów klinicznych poprzez decyzje oparte na wynikach badań,
		\hlitem uczestniczenia w konferencjach naukowych,
		\item analizowania wyników publikacji naukowych,
		\item samodzielnego wykonywania zleceń lekarskich.
	\end{enumerate}
Evidence-based Medicine i Evidence-based Nursing Practice - przegląd
polskiego piśmiennictwa naukowego. Problemy Pielęgniarstwa 2014; 22 (2):
223–227.

\item[139]
Evidence - Based Medicine (EBM), uznaje się na podstawie
literatury przedmiotu, że jest to:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item świadome, jasne i przemyślane zastosowanie najlepszego aktualnie dowodu na podstawie analiz medycznych czasopism anglojęzycznych,
		\item nieświadome, jasne i przemyślane zastosowanie najlepszego aktualnego dowodu w podejmowaniu decyzji dotyczących pacjentów danego oddziału,
		\item przemyślane zastosowanie eksperymentu badawczego, w celu podjęcia jak najlepszej decyzji dotyczącej konkretnego pacjenta,
		\hlitem świadome, jasne i przemyślane zastosowanie najlepszego aktualnego dowodu w podejmowaniu decyzji dotyczących konkretnego pacjenta.
	\end{enumerate}
Literatura: Kędra E.: Praktyka pielęgniarska oparta na faktach – wymóg czy
konieczność? „Problemy Pielęgniarstwa”, 2011, t. 19 (3); 391–395, s.392. W
polskiej literaturze przedmiotu zaproponowano już wiele definicji:
„praktyka medyczna oparta na wiarygodnych i aktualnych publikacjach”,
„medycyna oparta na dowodach”. Żadna z nich nie oddaje jednak w pełni
istoty tego, czym jest EBM (...) Literatura: Gotlib J., Belowska J.,
Panczyk M., Dykowska G., Wójcik G.: Evidence based Medicine i evidence
based nursing practise – przegląd polskiego piśmiennictwa naukowego.
„Problemy Pielęgniarstwa”, 2014;22(2) s. 224.

\item[140]
Analiza zewnętrzna dokumentu NIE polega na:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item ustaleniu czasu, warunków i okoliczności, w jakich powstał,
		\item uzupełnieniu analizy wewnętrznej,
		\item określeniu wpływu, jaki wywarł dokument na przebieg określonych wydarzeń,
		\hlitem dokładnym poznaniu treści dokumentu.
	\end{enumerate}
Analiza zewnętrzna jest uzupełnieniem analizy wewnętrznej. Polega na ustaleniu czasu, warunków i okoliczności w jakich powstał dany dokument a także jego identyfikacji z autorem i adresatem dla którego został sporządzony. To analiza wewnętrzna dokumentu – polega na dokładnym poznaniu treści dokumentu
Literatura: Lenartowicz H., Kózka M. Metodologia badań w pielęgniarstwie.
Podręcznik dla studiów medycznych. PZWL, Warszawa 2010, s.101.